% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Zpráva o~činnosti mezinárodní pracovní skupiny COVID-19\odskoc (ve spolupráci se skupinou pro vzdělávání)}
\gdef\mujnazevEN{COVID-19 international working group report (in cooperation with Literacy group)}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Katharina Sch\" uller}

\bonushyper

\nazev{Zpráva o~činnosti mezinárodní pracovní\\ skupiny COVID-19 (ve spolupráci\\  se skupinou pro vzdělávání)}

\nazev{COVID-19 international working group\\ report (in cooperation with\\ Literacy group)}

\author{\mujauthor}

\Email{katharina.schueller@stat-up.com}
%\Email{schueller@stat-up.de}


\section{Webové stránky}
Na stránce FENStatS je nově sekce \textit{Guides \& Resources}. Pracovní skupina COVID-19 shromáždila materiály (data, dashboards, reports) vztahující se k~pandemii COVID-19 na úrovni národní i~mezinárodní. Prostřednictvím nové sekce jsou tyto informace zpřístupněny veřejnosti. Jsou k dispozici v~různých podobách (data, zprávy, studie, elektronické interaktivní zdroje) a~doplněny o~nástroje pro analýzu dostupných dat.

\section{Kurz (MOOC) Rozhodování na základě dat v~době pandemie (Data-informed Decision Making in a~Pandemic)} 
Pracovní skupina COVID-19 vypracovala návrh interaktivního kurzu (zkr. MOOC) na téma \uv{rozhodování na základě dat v~době pandemie}.
Kurz by měl pomoci nestatistikům (novinářům, politikům, ...) k~rozhodování na základě dat. Podkladem pro kurz budou materiály shromážděné pracovní skupinou a~vycházející z~rámce datové gramotnosti rozvíjeného think tankem Hochschulforum Digitalisierung.
Kurz bude sponzorován a~bude přístupný na stránkách německé edukační platformy Stifterverband/KI-Campus (AI Campus, viz \url{https://ki-campus.org/}), sponzorované německým ministerstvem školství a~výzkumu. 

\section{Zásady datové gramotnosti}
Asociace Stifterverband společně s~dalšími partnery v~lednu 2021 iniciovala sepsání Zásad datové gramotnosti (Data Literacy Charter). V~tomto dokumentu se uvádí, co rozumíme datovou gramotností a~zdůrazňuje se její význam pro vzdělávací procesy. Dokument je v~souladu s~datovou strategií německé spolkové vlády a~s~Berlínskou deklarací o~digitální společnosti. Členové pracovní skupiny FENStatS se na vzniku dokumentu podíleli. FENStatS byl jedním z~prvních subjektů podporujících vznik dokumentu, viz \url{https://www.stifterverband.org/data-literacy-charter}.

\section{Standard pro gramotnost v~oblasti dat a~umělé inteligence}
Ve spolupráci s~IEEE SA (Institute of Electrical and Electronic Institute’ Standard Association, viz
\url{https://standards.ieee.org/}) bude v~následujících dvou letech vznikat celosvětový 
standard pro gramotnost v~oblasti dat a~umělé inteligence. Standard by měl vytvořit společný operační rámec tvořící základnu pro navrhování cílených politických zásahů, sledování jejich vývoje a~empirické vyhodnocení jejich výsledků a~tak koordinovat celosvětové úsilí o~zvyšování gramotnosti v~oblasti dat a~umělé inteligence. Standard bude mj. obsahovat základní sadu definic a~terminologie.

K~dnešnímu dni je podána žádost o~autorizaci projektu (očekává se v~polovině září) a~pracovní skupina IEEE SA (předsedkyně: Katharina Schüller) byla schválena Komisí pro informatiku a~AI standardy. 


